[突發研究] 窮人思維導致智商同效率下降

什麼是窮？這裡的「窮」指的是稀缺，無論稀缺的是什麼。不單指在金錢物質上稀缺的窮人，也指在時間上貧窮的富人，甚至可以指在感情生活上貧窮的人。

行為經濟學家森迪爾‧穆蘭納珊（Sendhil Mullainathan）及認知心理學家艾爾達‧夏菲爾（Eldar Shafir）帶領科學團隊進行了一系列針對「稀缺」的研究——發現無論人們有的是物質上的稀缺，還是時間上的稀缺，或者其他稀缺，這些稀缺都會導致人們出現非常相似的心理負擔。

這些負擔會讓一個人的效率和智商下降，最終跌入越來越窮惡性循環，產生「窮人思維」。

稀缺對注意力的俘獲，會影響我們對周遭世界的認識。

例如，對金錢的稀缺，會讓窮人家孩子把硬幣看得「更大」，這可以看作是因為大腦對稀缺產生了反應，扭曲了他們對金錢的觀感，讓他們更加注意那一些稀缺的金錢。

當一個人為了省下幾十元而大費周折，為了省下幾千元而失去進修的機會時，你可能會斷定此人天生就胸無大志，你或許會猜想那是基因的問題。但事實是，金錢稀缺的環境佔據了他的思想，當你問他進修這一選項如何時，他或許會理性的告訴你進修是不錯的選擇，但對他的潛意識來說，省下金錢無疑更重要更大。

換言之，稀缺能導致人們失去前瞻性的眼光。

試想，窮人的金錢稀缺，為了改善這一狀況，理想中的選擇當然是節省開支，而節省開支意味著要抵抗誘惑，其中包括喝酒的誘惑、買新物品的誘惑、賭博的誘惑、吃大餐的誘惑、買消費品的誘惑，甚至是任何的娛樂誘惑。

而要抵擋這些誘惑，就需要很好的自控力，可偏偏稀缺導致認知帶寬下降，亦即執行控制力下降，於是窮人比一般人更抵擋不住誘惑，就算他們更需要忍住，生理上的變化卻要讓他們忍不住，結果還是沒忍住，花了不該花的錢，接著就是舉債度日。

再加上窮人還會進入因稀缺引起的管窺心態，他們只想著要馬上獲得金錢，而做出「短視」的選擇，亦即將目前的難題轉移到未來，他們可能會向高利貸借款，可能向親朋戚友借款，這些借款或許用來解決眼前之急，也可能是用來滿足慾望，但最後他們都很可能無力償還。

或許從稀缺發生的那一刻開始，窮人就已經慢慢的走向惡性循環，越來越窮。

[size=4]而我們原以為「窮人思維」是一個人的見識有問題所導致的，但事實上，所謂的「窮人思維」，根本就是稀缺引起的惡性循環，所產生的心理產物。[/size=4]

當稀缺俘獲我們的注意力時，就會改變我們的思維方式，影響我們的決策和行為方式，例如無法好好專注在一件事情，做事方式短視，顧慮很多內心想法，從而導致智商及效率下降，持續惡化。

自問「窮」既，要好好正視呢樣野

有無解決方法

冇

死咗佢、唔好生仔 咁就可以打斷呢個循環
利申 窮人

你既出現，只係因為父母一時既快感，
滿足佢地擁有「家庭」呢個願望

連登多窮人

其實連登好多私樓仔

靠一班死窮鬼支撐起有錢人既揮霍